\documentclass[11pt]{article}
\setlength{\topmargin}{-1in}
\setlength{\textheight}{9.5in}
\setlength{\oddsidemargin}{-.6in}
\setlength{\textwidth}{7.75in}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lscape}
\usepackage{longtable}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz-qtree}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=blue, filecolor=black, citecolor=black, linkcolor=black]{hyperref}
% подгружаемые языки — подробнее в документации listings
\lstloadlanguages{Pascal}
% включаем кириллицу и добавляем кое-какие опции
\lstset{extendedchars=true, % включаем не латиницу
escapechar=|, % |«выпадаем» в LATEX|
breaklines=true,
frame=tb, % рамка сверху и снизу
%commentstyle=\itshape % шрифт для комментариев
%stringstyle=\bfseries
basicstyle=\tt} % шрифт для строк 
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\newpage
\begin{center}

\LARGE{Минобрнауки России\\
Санкт-Петербургский Государственный Полиехнический Университет\\
Институт Информационных Технологий и Управления\\
\textbf{Кафедра <<Информационные и управляющие системы>>}}

\vfill

\LARGE{\textbf{Отчет}}\\
\Huge{\textbf{Домашняя работа №4}\\
\LARGE{по дисциплине «Математическая логика и теория автоматов»}\\

\bigskip
\medskip
\vfill

{\raggedright Выполнил\par}
Студент группы 33504/3 \hfill А.Ю.Кащеев\\
~\\
%{\raggedright Руководитель\par}
Старший преподаватель \hfill И.В.Шошмина\\
~\\
{\par \raggedleft <<\underline{\ \ \ \ \ }>>~\underline{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \
 \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ }~\number\year г. \par}

%\vspace{\fill}
\vfill

Санкт-Петербург\\ \number\year}
\end{center}
\newpage

\section*{1.8.5}
\subsection*{Задание}
Пусть наборы значений двоичных аргументов $x_{1}, \dots, x_{4}$ задаются
соответствующими целыми, например, набор <<0001>> задается номером <<1>>, а набор <<1101>>
задается номером <<13>>. Постройте BDD двоичной функции от 4 аргументов, которая
равна 1 на следующем множестве двоичных наборов:
\begin{itemize}
	\item[а)] $ \left\lbrace 3,\,6,\,7,\,10,\,11,\,13\right\rbrace $
	\item[б)] $ \left\lbrace 0,\,1,\,4,\,5,\,8,\,9,\,12,\,13,\,15 \right\rbrace $
\end{itemize}

\subsection*{Решение}
\begin{itemize}
	\item[а)] Закодируем все элементы множества:\\
	3 -- 0011;\\
	6 -- 0110;\\
	7 -- 0111;\\
	10 -- 1010;\\
	11 -- 1011;\\
	13 -- 1101.
	
	Пары элементов <<6>> и <<7>>, <<10>> и <<11>> будут находится, соотвественно, при ответвлениях
	<<011*>> и <<101*>>, таким образом, значения $x_{4}$ можем не рассматривать (при любом значении
	$x_{4}$ мы будем получать <<1>>).
	
	Так же не встречаются ветви <<000*>>, <<010*>>, <<100*>>, <<111*>>, поэтому так же можно извиться
	от рассмотрения значений $x_{4}$ и в этих вариантах.
	
	Строим BDD:
	\tikzset{every tree node/.style={minimum width=2.75em,draw},
         %blank/.style={draw=none},
         edge from parent/.style=
         {draw, edge from parent path={(\tikzparentnode) -- (\tikzchildnode)}},
         level distance=1.75cm}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\Tree
		[.$x_{1}$
		\edge[dashed];
			[.$x_{2}$ 
			\edge[dashed];
				[.$x_{3}$
				\edge[dashed];
					[.\node[circle,draw]{$0$}; ]
					[.$x_{4}$
					\edge[dashed];
						[.\node[circle,draw]{$0$}; ]
						[.\node[circle,draw]{$1$}; ]
					]
				]			
				[.$x_{3}$
				\edge[dashed];
					[.\node[circle,draw]{$0$}; ]
					[.\node[circle,draw]{$1$}; ]
				]
			]
			[.$x_{2}$
			\edge[dashed];
				[.$x_{3}$
				\edge[dashed];
					[.\node[circle,draw]{$0$}; ]
					[.\node[circle,draw]{$1$}; ]
				]			
				[.$x_{3}$
				\edge[dashed];
					[.$x_{4}$
					\edge[dashed];
						[.\node[circle,draw]{$0$}; ]
						[.\node[circle,draw]{$1$}; ]
					]
					[.\node[circle,draw]{$0$}; ]
				]
			]
		]
	\end{tikzpicture}

	\end{center}

Упрощаем:
	\tikzset{every tree node/.style={minimum width=2.5em,draw},
         %blank/.style={draw=none},
         edge from parent/.style=
         {draw, edge from parent path={(\tikzparentnode) -- (\tikzchildnode)}},
         level distance=1.3cm}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\Tree
		[.$x_{1}$
		\edge[dashed];
			[.$x_{2}$ 
			\edge[dashed];
				[.\node(x3_00){$x_{3}$};
					[.\node(x4_001){$x_{4}$};
					]
				]			
				[.\node(x3_01){$x_{3}$};
				]
			]
			[.\node(x2_1){$x_{2}$};
				[.\node(x3_11){$x_{3}$};
				]
			]
		]
	\begin{scope}[xshift=80pt,yshift=-2.75in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
	\node[circle,draw](true){\LARGE1}; 
	\end{scope}
	
	\begin{scope}[xshift=-80pt,yshift=-2.75in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
	\node[circle,draw](false){\LARGE0};
	\end{scope}
	% для схемы
	\draw[dashed](x2_1)--(x3_01);
	\draw[dashed](x3_11)--(x4_001);
	% в "0"
	\draw[dashed](x4_001)--(false);
	\draw (x3_11)..controls +(south east:3) and +(east:2)..(false);
	\draw[dashed] (x3_01)..controls +(south west:0.5) and +(north:4)..(false);
	\draw[dashed] (x3_00)..controls +(south west:2.5) and +(north west:0.5)..(false);
	% в "1"
	\draw (x4_001)..controls +(south east:2) and +(north west:2)..(true);
	\draw (x3_01)--(true);	
	\end{tikzpicture}
	\end{center}

		
	\item[б)] Делаем все аналогично:\\
	0 -- 0000;\\
	1 -- 0001;\\
	4 -- 0100;\\
	5 -- 0101;\\
	8 -- 1000;\\
	9 -- 1001;\\
	12 -- 1100;\\
	13 -- 1101;\\
	15 -- 1111.
	
	Пары элементов <<0>> и <<1>>, <<4>> и <<5>>, <<8>> и <<9>>, <<12>> и <<13>> находтся на одной ветви
	до $x_{3}$ (<<000*>>, <<010*>>, <<100*>>, <<110*>>), включая её, благодаря чему мы опять можем не рассматривать значения $x_{4}$.
	
	Так же нет ветвей <<001*>>, <<011*>>, <<101*>>.
	
	Строим BDD:
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\Tree
		[.$x_{1}$
			\edge[dashed];
			[.$x_{2}$
				\edge[dashed];
				[.$x_{3}$
					\edge[dashed];
					[.$1$ ]
					[.$0$ ]
				]
				[.$x_{3}$
					\edge[dashed];
					[.$1$ ]
					[.$0$ ]
				]
			]
			[.$x_{2}$
				\edge[dashed];
				[.$x_{3}$
					\edge[dashed];
					[.$1$ ]
					[.$0$ ]
				]
				[.$x_{3}$
					\edge[dashed];
					[.$1$ ]
					[.$x_{4}$
						\edge[dashed];
						[.$0$ ]
						[.$1$ ]
					]
				]
			]
		]
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	Упрощаем:
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\Tree
		[.$x_{1}$
			\edge[dashed];
			[.\node(x2_0){$x_{2}$};
				\edge[dashed];
				[.\node(x3_00){$x_{3}$};
				]
			]
			[.\node(x2_1){$x_{2}$};
				[.\node(x3_11){$x_{3}$};
					[.\node(x4_111){$x_4$};
					]
				]
			]
		]
		% для схемы
		\draw (x2_0)..controls +(south east:0.7) and +(north east:0.7)..(x3_00);
		\draw[dashed] (x2_1)..controls +(south:0.5) and +(north east:1)..(x3_00);
		% 0 и 1
		\begin{scope}[xshift=120pt,yshift=-1.25in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](true){\LARGE1}; 
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift=-120pt,yshift=-1.25in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](false){\LARGE0};
		\end{scope}
		% в 0
		\draw[dashed] (x3_00)..controls +(west:0.5) and +(east:1)..(false);
		\draw[dashed] (x4_111)..controls +(west:0.5) and +(east:1)..(false);
		
		% в 1
		\draw (x3_00)..controls +(south:4) and +(south:1)..(true);
		\draw (x4_111)..controls +(east:0.1) and +(west:0.1)..(true);
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
\end{itemize}
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
\section*{1.8.14}
\subsection*{Задание}

Для двоичных функций $f_{1}=p \Rightarrow q\oplus r$ и 
$f_{2}= p\vee q \Leftrightarrow r \wedge p$ постройте совместную BDD этих функций
с двумя корневыми вершинами.

\subsection*{Решение}

Пусть: $p>q>r$. 

Начнем с таблицы истинности:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c||c|c||c|c|c|}
	\hline 
	$p$ & $q$ & $r$ & $q \oplus r$ & $f_{1}$ & $p \vee q$ & $r \wedge p$ & $f_{2}$ \\ 
	\hline 
	0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 
	\hline 
	0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 
	\hline 
	0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 
	\hline 
	0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 
	\hline
	\hline 
	1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
	\hline 
	1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
	\hline 
	1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 
	\hline 
	1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
	\hline 
	\end{tabular} 
\end{center}

Строим BDD для каждой функции:
\begin{center}
	\begin{tabular}{p{160pt}p{100pt}}
		Для $f_{1}$: & Для $f_{2}$:\\
	\end{tabular}
	
	\begin{tikzpicture}
	\Tree
		[.\node[draw]{$p$};
			\edge[dashed];
			[.\node[draw]{$q$};
				\edge[dashed];
				[.\node[draw]{$r$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
				]
				[.\node[draw]{$r$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
				]
			]
			[.\node[draw]{$q$};
				\edge[dashed];
				[.\node[draw]{$r$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw, circle]{$0$}; ]
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
				]
				[.\node[draw]{$r$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
					[.\node[draw, circle]{$0$}; ]
				]
			]
		]
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}
	\Tree
		[.\node[draw]{$p$};
			\edge[dashed];
			[.\node[draw]{$q$};
				\edge[dashed];
				[.\node[draw]{$r$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
				]
				[.\node[draw]{$r$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw, circle]{$0$}; ]
					[.\node[draw, circle]{$0$}; ]
				]
			]
			[.\node[draw]{$q$};
				\edge[dashed];
				[.\node[draw]{$r$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw, circle]{$0$}; ]
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
				]
				[.\node[draw]{$r$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw, circle]{$0$}; ]
					[.\node[draw, circle]{$1$}; ]
				]
			]
		]
	\end{tikzpicture}
	
	\begin{tikzpicture}
		\Tree
			[.\node[draw](p){$p$};
				[.\node[draw](q){$q$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw](r_0){$r$}; ]
				]
			]
		%рисуем 0 и 1		
		\begin{scope}[xshift=60pt,yshift=-0.5in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](true){\LARGE1}; 
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift=-60pt,yshift=-0.5in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](false){\LARGE0};
		\end{scope}
		
		\draw		  (q)..controls +(east:0.51) and +(east:0.5)..(r_0);		
		
		\draw[dashed] (p)--(true);
		\draw[dashed] (r_0)--(false);
		\draw		  (r_0)--(true);
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}
		\Tree
			[.\node[draw](pp){$p$};
				\edge[dashed];
				[.\node[draw](q0){$q$};
				]
				[.\node[draw](q1){$q$};
					\edge[dashed];
					[.\node[draw](r0){$r$};
					]
				]
			]
		%рисуем 0 и 1		
		\begin{scope}[xshift=60pt,yshift=-0.5in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](true){\LARGE1}; 
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift=-60pt,yshift=-0.5in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](false){\LARGE0};
		\end{scope}
		
		\draw (q1)..controls +(east:0.51) and +(east:0.5)..(r0);
		
		\draw[dashed] (r0)--(false);
		\draw (r0)--(true);
		
		\draw[dashed] (q0)..controls +(south:2.5) and +(south:1.5)..(true);
		\draw (q0)--(false);

	\end{tikzpicture}
	
	\begin{tikzpicture}
		\Tree
			[.\node[draw](p){$p$};
				[.\node[draw](r_0){$r$}; ]
			]
		%рисуем 0 и 1		
		\begin{scope}[xshift=60pt,yshift=-0.5in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](true){\LARGE1}; 
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift=-60pt,yshift=-0.5in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](false){\LARGE0};
		\end{scope}
		
		\draw[dashed] (p)--(true);
		\draw[dashed] (r_0)--(false);
		\draw		  (r_0)--(true);
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}
		\Tree
			[.\node[draw](pp){$p$};
				\edge[dashed];
				[.\node[draw](q0){$q$};
				]
				[.\node[draw](r0){$r$};
				]
			]
		%рисуем 0 и 1		
		\begin{scope}[xshift=60pt,yshift=-0.5in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](true){\LARGE1}; 
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift=-60pt,yshift=-0.5in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](false){\LARGE0};
		\end{scope}
		
		\draw[dashed] (r0)..controls +(south:1.5) and +(south:1)..(false);
		\draw (r0)--(true);
		
		\draw[dashed] (q0)..controls +(south:1.5) and +(south:1)..(true);
		\draw (q0)--(false);

	\end{tikzpicture}
	
	\begin{tikzpicture}
		\Tree
			[.\node[draw](p){$p$};
				[.\node[draw](r_0){$r$}; ]
			]

		\begin{scope}[xshift=120pt,yshift=0.0in,grow'=down,frontier/.style={distance from root=150pt}]
		\Tree		
			[.\node[draw](p_f2){$p$};
				\edge[dashed];
				[.\node[draw](q_f2){$q$}; ]
			]
		\end{scope}
		
		
		%рисуем 0 и 1		
		\begin{scope}[xshift=80pt,yshift=-1in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](true){\LARGE1}; 
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift=40pt,yshift=-1in,grow'=up,frontier/.style={distance from root=150pt}]
			\node[circle,draw](false){\LARGE0};
		\end{scope}

		\draw[dashed] (q_f2)--(true);
		\draw (q_f2)..controls +(south east:3.5) and +(south:1.5)..(false);
		\draw (p_f2)..controls +(south east:0.5) and +(east:5)..(r_0);		
		
		\draw[dashed] (p)..controls +(south west:2.5) and +(south west:3)..(true);
		\draw[dashed] (r_0)..controls +(south:1.5) and +(west:0.5)..(false);
		\draw		  (r_0)--(true);
		
		
	\end{tikzpicture}

\end{center}
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
\section*{2.1.3}
\subsection*{Задание}

Справедливы ли утверждения:
\begin{itemize}
	\item[а)] \textit{Если верно, что дифференцируемая функция непрерывна, то невозможно,
чтобы функция была дифференцируема и разрывна.}
	\item[б)] \textit{Если верно, что невырожденная матрица имеет обратную, то также
справедливо, что матрица либо вырождена, либо имеет обратную.}
\end{itemize}

\subsection*{Решение}

\begin{itemize}
	\item[а)] Обозначим атомарные утверждения: 
		\begin{itemize}
			\item[] $\textbf{d}$ -- функция дифференцируема,\\
					$\textbf{c}$ -- функция непрерывна.
		\end{itemize}
		
		Запишем высказывание в булевой алгебре:
		
		$$ dc \Rightarrow \neg( d\neg c ) $$		
		
		Преобразуем его:\\
		$ dc \Rightarrow \neg( d\neg c ) = \neg (dc) \vee (\neg d \vee c) = \neg d \vee \neg c \vee \neg d \vee c = 1$
		
		Таким образом, утверждение верно.
				
	\item[б)] Обозначим атомарные утверждения: 
		\begin{itemize}
			\item[] $\textbf{n}$ -- матрица невырождена,\\
					$\textbf{e}$ -- матрица имеет обратную.
		\end{itemize}
		 
		Запишем высказывание в булевой алгебре:
		
		$$ ne \Rightarrow (\neg n \oplus e) $$		
		
		Преобразуем его:\\
		$ ne \Rightarrow (\neg n \oplus e) = \neg n \vee \neg e \vee (\neg n\neg e \vee ne) = 
		  \neg n \vee \neg n\neg e \vee \neg e \vee ne =
		  \neg n \vee \neg e \vee ne $
		  
		Построим таблицу истинности:
		
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline 
		$ n $ & $ e $ & $ \neg n \vee \neg e \vee ne $ \\ 
		\hline 
		0 & 0 & 1 \\ 
		\hline 
		0 & 1 & 1 \\ 
		\hline 
		1 & 0 & 1 \\ 
		\hline 
		1 & 1 & 1 \\ 
		\hline 
		\end{tabular} 
		
		Таким образом, утверждение верно.
\end{itemize}


\section*{2.1.9}
\subsection*{Задание}

Пусть даны атомарные высказывания:
\begin{itemize}
	\item[] \textbf{Р}:: \textit{Ему нужен доктор.}
	\item[] \textbf{Q}:: \textit{Ему нужен адвокат.}
	\item[] \textbf{R}:: \textit{С ним произошел несчастный случай.}
	\item[] \textbf{S}:: \textit{Он болен.}
	\item[] \textbf{U}:: \textit{Он ранен.}
\end{itemize}

Запишите на естественном языке сложные высказывания, соответствующие
следующим формулам:
\begin{itemize}
	\item[а)] $ (S \Rightarrow P)\wedge(R\Rightarrow Q) $;
	\item[б)] $ P\Rightarrow S \vee U $;
	\item[в)] $ P \vee Q \Rightarrow R $;
	\item[г)] $ P\wedge Q\Rightarrow S \wedge U $;
	\item[д)] $ \neg(S\vee U)\Rightarrow \neg P $.
\end{itemize}

\subsection*{Решение}
\begin{itemize}
	\item[а)] \textit{Если он болен, то ему нужен доктор, и если с ним произошел несчастный случай, то ему нужен адвокат}.
	\item[б)] \textit{Если ему нуден доктор, то он или болен, или ранен}.
	\item[в)] \textit{Если ему нужен или доктор, или адвокат, то с ним произошел несчастный случай}.
	\item[г)] \textit{Если ему нужен или доктор, или адвокат, то он болен и ранен}.
	\item[д)] \textit{Если он не болен и не ранен, то ему не нужен доктор}.
\end{itemize}

\section*{2.1.8}
\subsection*{Задание}

При каких значениях параметров $x$ и $y$ следующее утверждение ложно?\\
$(x^{2}+y^{2}\leq 5)$ \textit{и неверно, что} $((x+2)^{2} \leq y^{2} $ \textit{или} $(x+y)^2<2|x|)$

\begin{itemize}
	\item[а)] $ x=2,\, y=2 $.
	\item[б)] $ x=-1,\, y=-1 $.
	\item[в)] $ x=1,\, y=2 $.
\end{itemize}

\subsection*{Решение}

Переобозначим:\\
$a=(x^{2}+y^{2}\leq 5)$;\\
$b=((x+2)^{2} \leq y^{2})$;\\
$c=((x+y)^2<2|x|)$.

Далее, переписываем исходное высказывание в булевой алгебре:
$a \neg(b \vee c) = a\neg b\neg c$

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline 
• & $a$ & $b$ & $c$ & result \\ 
\hline 
$ x=2,\, y=2 $ & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
$ x=-1,\, y=-1 $ & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
$ x=1,\, y=2 $ & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular}

В итоге:
\begin{itemize}
	\item[а)] Ложно.
	\item[б)] Ложно.
	\item[в)] Верно.
\end{itemize}

\end{document}